f\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
A lo largo del desarrollo de este proyecto integrador se realizaron análisis que permitieron alcanzar conclusiones, hallar bugs y proponer mejoras.

En la presente sección se pretende abordar detalladamente estos hallazgos y mejoras, exponiendo las características de cada versión de la metodología, los resultados obtenidos a través de los análisis y las conclusiones recabadas.

Se debe mencionar que todas las mejoras propuestas no modifican la estructura modular propuesta en el capítulo \ref{ch:Capitulo3}.

\section{Redes conocidas}
A través de las diferentes investigaciones que se realizaron a lo largo del tiempo en el LAC, se han recopilado un grupo de Redes de Petri que denominamos como redes conocidas. Estas han sido recabadas de diferentes papers e investigaciones, no solo referidas al interbloqueo de las Redes de Petri sino también para estudiar diferentes modelos de sistemas.\\

En este  proyecto se utilizan las denominadas redes conocidas para verificar el funcionamiento de la metodología desarrollada. Estas redes se utilizan como testigo cada vez que se implementa un cambio o mejora sobre la metodología para detectar fallas y probar el funcionamiento.\\

En nuestro caso, este set está compuesto por las siguientes redes:
 
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Algorithm failed:} Con esta red se pretende verificar el correcto funcionamiento de la metodología  para redes que provocan fallas en la aplicación Petrinator al intentar analizarlas. La misma está compuesta por dos figuras de circuitos y una figura de Fork-join simple cuyas plazas buffer contienen 5 tokens idle cada una, lo que provoca una excepción en la aplicación cuando intenta calcular el árbol de alcanzabilidad para determinar si posee deadlock.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Está compuesta por cuatro T-invariantes que presentan conflicto.
	\item Los recursos compartidos están denotados por {P23, P24, P25, P26}
	\item Los recursos privados están denotados por {P13, P14, P15}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/algorithm_failed.png}
	\caption{Red de Petri Algorithm failed}
	\label{fig:algorithm_failed}
  \end{figure}

	\item \textbf{Ezpeleta:} Esta red modela la ejecución concurrente de procesos de trabajo en FMS, representando un sistema donde se ejecutan dos tipos de procesos de trabajo. En la red existen plazas que simulan la disponibilidad de recursos (5) y un control incorrecto de estos en la ejecución de los procesos de trabajo, puede conducir a situaciones de deadlock.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Presenta conflicto entre T-invariantes.
	\item Los recursos de la red están representados por las plazas {P3, P4, P7, P10, P14}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/ezpeleta.png}
	\caption{Red de Petri Ezpeleta}
	\label{fig:ezpeleta}
  \end{figure}

	\item \textbf{Ezpeleta sin deadlock:} Se trata de la misma red que la anterior, con la salvedad de que esta ya se encuentra resuelto el problema de deadlock. La presencia de esta red es a fines de verificar el sistema en los casos que se desea analizar una red que no posee deadlock inicial.\\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/ezpeleta_sin_deadlock.png}
	\caption{Red de Petri Ezpeleta sin Deadlock}
	\label{fig:ezpeleta}
  \end{figure}

	\item \textbf{GuanJun:} Esta red modela la ejecución concurrente de procesos de trabajo en FMS que describe el comportamiento de 2 subredes relacionadas por dos recursos, en caso de llevar una mala gestión de estos la red terminará en deadlock.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Presenta conflicto entre T-invariantes.
	\item Los recursos R1-R5 están representados por las plazas {P11, P12, P14, P15, P18}, con P14 y P15 compartidas por las dos subredes.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/guanjun.png}
	\caption{Red de Petri GuanJun}
	\label{fig:guanjun}
  \end{figure}
  
	\item \textbf{Hospital:} En esta red se modela el caso de un hospital. Los elementos del mismo considerados por esta serán la recepción (PW) donde se reciben los pacientes y se realiza el trabajo administrativo, la sala de consulta (CR) donde un médico da el diagnóstico a los pacientes, la sala de cirugía (S) donde se realizan las cirugías y el médico (D) que realizará todos estos procedimientos.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Presenta conflicto entre T-invariantes.
	\item La sala de consulta está representada por la plaza P11, la recepción por la P8, la sala de cirugía por la P9 y doctores por la P10.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/hospital.png}
	\caption{Red de Petri Hospital}
	\label{fig:hospital}
  \end{figure}
  
	\item \textbf{Huang:} Esta red modela la ejecución concurrente de procesos de trabajo en FMS, representando un sistema donde se ejecutan tres tipos de procesos de trabajo. En la red existen plazas que simulan la disponibilidad de recursos (4) y un control incorrecto de estos en la ejecución de los procesos de trabajo, puede conducir a situaciones de deadlock.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Presenta conflicto entre T-invariantes.
	\item Los recursos R1-R4 están representados por las plazas { P6 , P7 , P12 , P13 }
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/huang.png}
	\caption{Red de Petri Huang}
	\label{fig:huang}
  \end{figure}
  
	\item \textbf{MFC:} En esta red se modela un FMS. El mismo consta de un conjunto de estaciones de trabajo que comparten una serie de recursos como:
\begin{itemize}
	\item Robots R1, R2 y R3 , donde cada uno puede contener un producto a la vez.
	\item Máquinas M1, M2, M3 y M4, donde cada una puede procesar dos productos a la vez.
	\item Accesorios de vehículos guiados automáticamente (AGV).
	\item Buffers tanto de carga I1 e I2, como de descarga O1 y O2.
\end{itemize}

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Las máquinas M1, M2, M3, M4 están representadas por las plazas {P12, P14, P18, P19}.
	\item Los robots R1, R2, R3 están representados por las plazas {P11, P13, P15}.
	\item La línea de producción de las parte 1 está representada por las plazas $P1-P5$, mientras que las parte 2 por las plazas $P6-P10$.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/mfc.png}
	\caption{Red de Petri MFC}
	\label{fig:mfc}
  \end{figure}
  
\item \textbf{Panamá:} Esta red modela un sistema de tráfico marino. El problema es la posibilidad de interbloqueo entre los barcos que circulan a través de un sistema de canales y dársenas (tres canales y cuatro dársenas). Los barcos circulan hacia la derecha o izquierda, esperando a cada lado del sistema de canales su derecho a paso. La capacidad de cada canal y dársena es de un barco a la vez, por lo que un barco no puede ingresar a un canal o dársena ocupado, estando obligado a esperar a que se desocupe.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Las cuatro dársenas están representadas por las plazas {P15, P16, P17, P18}.
	\item Los tres canales se denotan por las plazas {P19, P20, P21}.
	\item Mientras que los barcos por las marcas de las plazas {P1, P7}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/panama.png}
	\caption{Red de Petri Panamá}
	\label{fig:panama}
  \end{figure}

\item \textbf{POPN:} Esta red modela un sistema de manufacturación robotizado que consiste principalmente de: tres robots R1, R2, R3 y cuatro máquinas M1, M2, M3, M4. En este sistema se procesan tres tipos diferentes de piezas A, B y C; estas provienen de tres contenedores de entrada distintos I1, I2 e I3, de los cuales los robots las retiran, las colocan en las máquinas para su procesamiento y posteriormente depositan en tres contenedores de salidas distintos, que son: O1, O2 y O3.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item Presenta conflicto entre T-invariantes.
	\item Las máquinas M1-M4 estan representadas por {P8, P9, P21, P22}.
	\item Mientras que los recursos R1-R3 están denotados por {P7, P14, P10}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/popn.png}
	\caption{Red de Petri POPN}
	\label{fig:popn}
  \end{figure}

\item \textbf{Portugal:} Esta red modela la ejecución concurrente de procesos de trabajo en FMS, representando un sistema donde se ejecutan cuatro tipos de procesos de trabajo con estaciones de trabajo (4) idénticas, con dos recursos compartidos por todas, en caso de llevar una mala gestión de estos la red terminará en deadlock.\\

\underline{Características generales}
\begin{itemize}
	\item En este caso particular la red es simétrica, pudiéndose dividir en 4 partes iguales, todas manteniendo el deadlock.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/portugal.png}
	\caption{Red de Petri Portugal}
	\label{fig:portugal}
  \end{figure}
\end{enumerate}

\section{Metodología}
\label{s:metodologia}
Teniendo en cuenta lo explicado en el capítulo \ref{ch:Capitulo2} sumado a la descripción inicial de la metodología en el capítulo \ref{ch:Capitulo3}, en donde se detalla con más énfasis el desarrollo implementado mediante \textit{reinforce learning}. \\

Lo primero que se implementó fueron los diferentes elementos del aprendizaje por refuerzo de la siguiente manera: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Agente:} Éste será un programa de software encargado de aplicar diferentes acciones sobre el entorno, modificando un estado. Por cada acción el agente recibe una recompensa que indica si la acción realizada fue correcta o no, y le permite “aprender”. En nuestro caso el agente aplica acciones sobre una Red de Petri, las cuales se definen a continuación. 
	\item \textbf{Entorno:} El entorno se encuentra definido por la Red de Petri a analizar. El mismo tendrá en cuenta las propiedades estáticas de la red, como ser, cantidad de estados, cantidad de plazas, cantidad de tokens, cantidad de invariantes de transición, cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock, cantidad de sifones, cantidad de trampas, etc. A partir de estas características se definen algunos estados en los que se puede encontrar la red, y por los que irá pasando a medida que el agente aplique diferentes acciones. Estos estados son:
\begin{itemize}
	\item Estado inicial.
	\item Existe una mayor cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item Existe una menor cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item Existe igual cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock.
\end{itemize}

Estos estados junto a las acciones que se definen a continuación, forman la denominada \textbf{tabla Q} (Ver sección \ref{ss:qfunction}), a través de la cual el agente decide cual es la mejor acción a tomar. 

\item \textbf{Acciones:} Basándonos en la metodología  descrita anteriormente, se definen dos acciones, las cuales son: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Agregar un supervisor aleatoriamente:} La metodología descrita anteriormente presenta una lista de posibles supervisores a agregar. Cada supervisor intenta controlar un sifón que se ha vaciado en el momento del deadlock. La acción selecciona uno de estos supervisores y lo agrega a la red, lo que modifica el entorno y produce un cambio de estado. 
	\item \textbf{Agregar o quitar arcos:} Debido a los problemas especificados en la descripción de la metodología, puede suceder que uno de los supervisores agregados, cuenta con arcos redundantes o necesite agregar un arco para controlar el sifón objetivo. Por lo que esta acción, recorre los supervisores agregados hasta el momento y detecta si es necesario o no agregar o quitar arcos a dicho supervisor.
\end{itemize}

\item \textbf{Recompensas:} Una de las tareas más difíciles en la aplicación del aprendizaje por refuerzo es seleccionar las recompensas correctamente. En este caso decidimos penalizar fuertemente las acciones que consideramos negativas con un peso de -100, utilizar un peso de -1 para las acciones que consideramos son necesarias para evitar el interbloqueo y recompensar con un valor de 100 cada vez que se alcanza el estado deseado. Quedando así, definidas de la siguiente manera: 
\begin{itemize}
\item Si la red no tiene deadlock en el estado inicial, una recompensa de -100.
\item Si se logra quitar el deadlock de la red, obtendremos una recompensa de 100.
\item Si la acción ejecutada fue \textbf{agregar un supervisor de manera aleatoria} y el sifón que se quería controlar sigue existiendo, una recompensa de -100.
\item Si la acción ejecutada fue \textbf{agregar un supervisor de manera aleatoria} y se controló de manera exitosa el sifón objetivo, recompensa de -1.
\item Si la acción ejecutada fue \textbf{agregar o quitar arcos} y existen más sifones vacíos en estado de deadlock con respecto al estado anterior, una recompensa de -100.
\item Si la acción ejecutada fue \textbf{agregar o quitar arcos} y existen menos o igual cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock con respecto al estado anterior, una recompensa de -1.
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Análisis de resultados}
\label{s:analisis_de_resultados}
Para poner a prueba la metodología, se decidió realizar los primeros análisis sobre el set de redes conocidas.\\

Resumiendo, ya que los detalles se describieron en la sección previa, esta metodología  contiene únicamente dos acciones, agregar supervisor aleatorio y agregar/quitar arcos y las correcciones de los bugs hallados durante el desarrollo del mismo.\\

En una visión general, los resultados que se obtuvieron fueron los siguientes:
\begin{itemize}
	\item De las 11 redes analizadas se pudieron desbloquear 7.
	\item Las 11 redes eran del tipo S3PR.
	\item Una red no contenía deadlock inicial.
	\item Dos redes no se pudieron desbloquear debido a que superó el límite de iteraciones o timeout.
	\item Una red no pudo analizarse debido a fallas en Petrinator.
\end{itemize}

Ahora se analizarán los resultados obtenidos para cada red en particular:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}l |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}l |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}r |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}r |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}r |}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Red}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Estado}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Duración (seg)}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Iteraciones}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Supervisores}} \\ \hline
Algorithm   failed      & FAILED       & 4   & 1  & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}-} \\ \hline
Ezpeleta                & UNLOCKED     & 27  & 5  & 2                                              \\ \hline
Ezpeleta   sin deadlock & NO\_DEADLOCK & 3   & 1  & \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFFFFF}-} \\ \hline
FlexibleAssemblyCell    & UNLOCKED     & 10  & 2  & 1                                              \\ \hline
GuanJun                 & UNLOCKED     & 58  & 5  & 2                                              \\ \hline
Hospital                & UNLOCKED     & 36  & 7  & 2                                              \\ \hline
Huang                   & UNLOCKED     & 28  & 6  & 2                                              \\ \hline
MFC                     & NO\_UNLOCKED & 188 & 26 & 7                                              \\ \hline
Panamá                  & UNLOCKED     & 39  & 5  & 2                                              \\ \hline
POPN                    & UNLOCKED     & 120 & 15 & 5                                              \\ \hline
Portugal                & NO\_UNLOCKED & 722 & 26 & 11                                             \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resultados obtenidos en redes conocidas usando metodología base}
\label{tab:resultados}
\end{table}

Tal como era de esperarse, la red que no contenía deadlock inicial fue la red Ezpeleta sin deadlock, las redes que no se pudieron desbloquear por superar el límite de iteraciones o timeout fueron la red MFC y la red Portugal, debido a su gran tamaño y por último, la red que no pudo analizarse debido fue Algorithm failed que contiene fallas por defecto para forzar este resultado.\\

En la siguiente figura se muestra una captura de la salida de una ejecución, donde se observan las estadísticas del análisis realizado.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/app_stats_test_nets.png}
	\caption{Estadísticas de las redes analizadas}
	\label{fig:app_stats_test_nets}
  \end{figure}

Con el propósito de mantener acotada esta sección, no se adjuntan capturas de las redes desbloqueadas luego de correr el análisis. Los archivos .pflow correspondientes a estas redes se encuentran contenidos dentro del directorio analysis/analisis\_16\_24082021 en el repositorio \url{https://gitlab.com/PI2021-UNC/tpf}.

\subsection{Mejora de supervisores ofrecidos}
\label{ss:mejora_supervisores_ofrecidos}
En uno de los pasos del algoritmo desarrollado durante PI Determinación automática del control de una Red de Petri, detallados en la sección Diseño de la solución, se analiza el listado de sifones filtrando únicamente aquellos que se vacían, lo que genera deadlock. A partir de este tipo específico de sifones se genera una lista de supervisores disponibles para agregar, de los cuales se pudo detectar la siguientes características:

\begin{itemize}
\item \textbf{Supervisores con marcado cero:} Un supervisor con marcado cero inhibe completamente las partes de la red a las que está conectado. No es lo que se busca con esta metodología, por lo que este tipo de supervisores deberían ser omitidos de la lista. Luego de la ejecución, se genera un archivo donde encontramos los datos necesarios para controlar si está funcionando correctamente. En las figuras a continuación tenemos la ejecución sobre una red generada con el módulo desarrollado en \cite{tesismonsierra}, la cual cuenta con cuatro invariantes de transición y se encuentra en la carpeta analysis/analisis\_1\_19062021/gen\_nets\_original/20210619\-091354\_0 del repositorio.  En la figura \ref{fig:supervisor-cero} tenemos los T-invariantes que conforman la red y los posibles supervisores a agregar. Vemos que la red cuenta con cuatro T-invariantes y en el recuadro rojo vemos los supervisores con marcado cero. Si la metodología  decide agregar alguno de estos supervisores, los T-invariantes se “rompen”, lo que cambia la estructura de la red de Petri provocando que el sistema que se intentaba modelar ya no sea el mismo. En la figura \ref{fig:supervisor-cero-invariantes} vemos como pasamos de cuatro T-invariantes a tres luego de haber el primer supervisor de la lista, lo que claramente es un error que deberá corregirse.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/supervisor-cero.png}
	\caption{Supervisores con marcado cero}
	\label{fig:supervisor-cero}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/supervisor-cero-invariantes.png}
	\caption{T-invariantes luego de agregar el primer supervisor}
	\label{fig:supervisor-cero-invariantes}
  \end{figure}
  
\item \textbf{Supervisores repetidos:} En este caso, en el listado se presenta el mismo supervisor más de una vez, y debido a que el sistema escoge de manera aleatoria uno del listado, puede provocar que aquellos que tengan mayor cantidad de repeticiones tengan mayor de probabilidad de ser elegidos. En la ejecución de la red que se encuentra en el directorio analysis/analisis\_2\_19062021/gen\_nets\_original/20210619\-175223\_23 del repositorio junto a todos los archivos correspondientes, se detecta este problema. En la figura \ref{fig:supervisores-repetidos} vemos que los posibles supervisores a agregar del recuadro verde se repiten en el recuadro amarillo.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.95]{./img/capitulo4/supervisores-repetidos.png}
	\caption{Supervisores repetidos}
	\label{fig:supervisores-repetidos}
  \end{figure}
  
\item \textbf{Supervisores redundantes:} El objetivo al agregar un supervisor es lograr que un sifón en particular no se vacíe. Agregar un supervisor puede provocar que aparezcan nuevos sifones que antes no existían. 
En los análisis detectamos momentos donde se agregan supervisores que controlan el sifón deseado, pero a medida que se continúan agregando más para controlar todos los sifones de la red y así evitar el deadlock,  pueden aparecer lo que denominamos como supervisores redundantes. Los denominamos de esta manera ya que, al llegar a un estado de la red donde se evitó el deadlock, si los eliminamos este estado no cambia.
En la figura \ref{fig:ezpeleta-redundante} tenemos una ejecución de la metodología sobre una de las redes conocidas denominada Ezpeleta. En la misma, las plazas resaltadas con colores indican los supervisores agregados para evitar el interbloqueo. Las plazas 17 y 18 de color amarillo son supervisores agregados correctamente, mientras que la plaza 16 de color rojo es lo que denominamos un supervisor redundate. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/ezpeleta-redundante.png}
	\caption{Redundancia en la red Ezpeleta}
	\label{fig:ezpeleta-redundante}
  \end{figure}
  
En la figura \ref{fig:ezpeleta-redundante-eliminado} vemos como al eliminarlo, la red sigue sin interbloqueos. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/ezpeleta-redundante-eliminado.png}
	\caption{Red Ezpeleta luego de eliminar redundancia}
	\label{fig:ezpeleta-redundante-eliminado}
  \end{figure}

\item \textbf{Supervisores sólo conectan con transiciones al inicio del invariante de transición:} Por último, se puede observar en el listado de supervisores que la mayoría comparten la característica de estar conectados a las mismas transiciones. Como se puede observar en la siguiente figura, las transiciones de salida para los tres supervisores ofrecidos por la metodología  son iguales.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/supervisor_invariantes.png}
	\caption{Supervisores conectados a las mismas transiciones}
	\label{fig:supervisor_invariantes.png}
  \end{figure}
\end{itemize}

Analizado detalladamente, se encontró que los supervisores ofrecidos tienen como transición de salida, la primera transición de cada uno  de los invariantes de transición que componen la red de Petri.
La particularidad de esta metodología es que resulta muy restrictiva. Esto es porque cada supervisor agregado se conecta con cada uno de los invariantes de transición, cuando en realidad no siempre es necesario. 

\subsection{Bugs encontrados}
Durante el desarrollo del sistema, se ejecutaron análisis con distintos tipos de redes con el fin de verificar el correcto funcionamiento del mismo. A partir de estos se detectaron diferentes bugs que se listan a continuación. 

\begin{itemize}
\item \textbf{Bug con figuras particulares:} Este bug fue detectado en el método encargado de detectar los conflictos o bifurcaciones en los T-Invariantes en redes con configuraciones que poseen una figura de Fork-join con tren inicial y la plaza previa a la bifurcación de esta figura, posee un recurso privado como se muestra en la siguiente figura.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug1_net.png}
	\caption{Bug con figuras particulares}
	\label{fig:bug1_net}
  \end{figure}

Como se mencionó anteriormente, esta metodología  verifica la presencia de un conflicto o bifurcación en la red entre T-invariantes, y en caso de existir, enfocarse en las transiciones involucradas en el mismo tal que al dispararse cualquiera de estás no alcancen al sifón, posterior a una secuencia de disparos, ya que el token que se le quitó al supervisor con el disparo de las transiciones idle, nunca volverá a este.

El método en cuestión realiza este análisis de forma recursiva, verificando una a una las transiciones que componen los T-Invariantes. Lo que ocurre en esta configuración específica es que cuando se analiza la transición T7, se comprueban las plazas a las que alimenta dicha transición, P13 y P21, se escoge la primera y se analizan las transiciones que sensibiliza dicha plaza, en este caso T6. Se realiza el análisis de conflicto nuevamente sobre T6 que previamente había sido analizado para llegar a T7, por lo que se genera un loop infinito debido a la recursividad que termina por romper el programa.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug1_exc.png}
	\caption{Falla debido a nivel de recursividad}
	\label{fig:bug1_exc}
  \end{figure}

Para solucionar este problema se agregó una comprobación en el método en cuestión de forma tal que no se re-analicen las transiciones que ya han sido analizadas previamente y así evitar que se produzca el loop infinito debido a la recursividad.

\item \textbf{Bug al agregar/quitar arcos:} En este caso, el bug también se daba para redes con ciertas características, por ejemplo en el caso a analizar se tiene una red compuesta por una figura de circuito, una figura de Fok-join con tren inicial y final y tres recursos compartidos complejos como se puede observar en la siguiente figura.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug2_net_orig.png}
	\caption{Red de ejemplo para bug al agregar/quitar arcos}
	\label{fig:bug2_net_orig}
  \end{figure}

Los análisis de la misma muestran que posee deadlock y está compuesta por tres invariantes de transición:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug2_analys_orig.png}
	\caption{Propiedades de la red original}
	\label{fig:bug2_analys_orig.png}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug2_t-inv_orig.png}
	\caption{Análisis de T-Invariantes en red original}
	\label{fig:bug2_t-inv_orig.png}
  \end{figure}

Al analizar esta red, la metodología ofrece dos supervisores posibles para controlar los sifones en estado de deadlock, como se observa en la parte del log representada por la figura \ref{fig:bug2_sup}. Si se presta atención en la columna \textbf{T-Entrada}, se enumeran las transiciones que devuelven tokens al supervisor, y guiados por el detalle de T-Invariantes, detectamos que se está intentando devolver tokens dos veces dentro de un mismo invariante de transición.

Por ejemplo, para el primer supervisor sugerido, la transición que devuelve el token al supervisor en primer invariante de transición es T2. Para el segundo T-Invariante, el token se devuelve en T5 y T8, lo mismo sucede con el tercer invariante, donde el token se devuelve en T5 y T9. De forma similar ocurre con el segundo supervisor ofrecido.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug2_sup.png}
	\caption{Lista de supervisores para agregar}
	\label{fig:bug2_sup}
  \end{figure}

Lo que ocurre al agregar cualquiera de los dos supervisores es que se rompen los invariantes de transición. En la siguiente imagen se ilustra el ejemplo en caso de escoger el primer supervisor:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug2_sup_mal1.png}
	\caption{Red de ejemplo luego de agregar el primer supervisor}
	\label{fig:bug2_sup_mal1}
  \end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug2_t-inv1.png}
	\caption{Análisis de T-Invariantes en red con primer supervisor}
	\label{fig:bug2_t-inv1}
  \end{figure}

Para solucionar este inconveniente, es necesario ejecutar la acción agregar/eliminar arcos. Intuitivamente se debe eliminar el arco conectado a la transición número 5, pero al ejecutarla, además de eliminar el arco con T5, se elimina el arco con T11 como se observa en la siguiente figura y analizando nuevamente los invariantes de transición observamos que siguen rotos aún:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug2_sup_mal2.png}
	\caption{Red de ejemplo luego de agregar el primer supervisor y quitar arcos}
	\label{fig:bug2_sup_mal2}
  \end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug2_t-inv2.png}
	\caption{Análisis de T-Invariantes en red con primer supervisor luego de quitar arcos}
	\label{fig:bug2_t-inv2}
  \end{figure}

Detectamos luego de aplicar un debug exhaustivo, que el problema estaba en el método encargado de agregar y quitar arcos al supervisor. Se encontró que la forma en que se realizaba esta acción no era completamente correcta y en ciertos casos terminaba rompiendo los invariantes de transición en lugar de repararlos luego de agregar un supervisor.

Intuitivamente se observa en la red que el supervisor correcto debería estar conectado de la siguiente manera:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug2_sup_ok.png}
	\caption{Red de ejemplo con supervisor correcto}
	\label{fig:bug2_sup_ok}
  \end{figure}

Resultando el análisis de la red y los invariantes de transición:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug2_analys_ok.png}
	\caption{Propiedades de la red original con supervisor correcto}
	\label{fig:bug2_analys_ok}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/bug2_t-inv_ok.png}
	\caption{Análisis de T-Invariantes en red original con supervisor correcto}
	\label{fig:bug2_t-inv_ok}
  \end{figure}

Partiendo de estas consideraciones, se realizó una refactorización del método encargado de agregar y quitar arcos, incluyendo casuísticas que no estaban contempladas en la versión original del algoritmo.

Finalmente, la red resultante luego de ejecutar el análisis con esta corrección pudo ser desbloqueada correctamente y resultó de la siguiente manera:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/bug2_sup_fixed.png}
	\caption{Red de ejemplo con supervisor correcto luego de aplicar corrección}
	\label{fig:bug2_sup_fixed}
  \end{figure}

El supervisor colocado es el mismo que se utilizó en el experimento intuitivo realizado anteriormente de forma manual. Las capturas del log de la ejecución se pueden visualizar en el repositorio del proyecto.\\

Luego de realizada una basta cantidad de análisis, determinamos que esta problemática se evita con un nuevo mecanismo para sugerir supervisores, el cual se implementó en una nueva versión de la metodología  y es descrita en la sección siguiente.

\section{Implementación de mejoras}
\label{s:imp_mejoras}
Basados en los análisis y resultados obtenidos en la sección previa, se solucionan los bugs encontrados y se implementan mejoras con el fin de aumentar el rendimiento y lograr cumplir con el objetivo de evitar el deadlock  en la red de Petri.  

Se dividen en dos secciones las mejoras implementadas. Por un lado se tienen las mejoras correspondientes al funcionamiento de los módulos desarrollados en el proyecto Determinación automática del control de una Red de Petri \cite{tesissalvatierra} en la sección \ref{ss:mejoras_modulos}. Por otro lado mejoras correspondientes a aumentar el rendimiento que son aplicadas sobre los módulos desarrollados en este trabajo, en la sección \ref{ss:mejoras_modulos}. 

\subsection{Mejoras sobre módulos existentes}
\label{ss:mejoras_modulos}
En la sección anterior se listan algunos problemas que se encontraron durante los análisis ejecutados, los cuales están relacionados a los supervisores que la metodología  recomienda para controlar un determinado sifón. A continuación se detalla cómo resuelve cada uno de estos.

\subsubsection{Supervisores con marcado cero}
Como se explicó en el capítulo \ref{ch:Capitulo3}, el algoritmo sobre el que se basó este  desarrollo permite al usuario seleccionar un supervisor de una lista para controlar un sifón determinado.

A partir de los análisis realizados se detectó que en determinados momentos el algoritmo recomendaba supervisores con marcado cero. Cuando el usuario era el encargado de seleccionar qué supervisor se agregaba manualmente, esto no presentaba un problema porque el usuario detectaba que el supervisor tenía marcado cero y no lo seleccionaba. No sucede lo mismo luego de implementar la automatización del agregado de supervisores utilizando inteligencia artificial, ya que si se agrega un supervisor con marcado cero, se inhiben completamente las propiedades de la red. 

Se decidió modificar el módulo que detecta los supervisores a agregar, para que no tenga en cuenta a los que tengan marcado igual a cero.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/lista-sup.png}
	\caption{Lista de supervisores libre de aquellos con marcado cero}
	\label{fig:lista-sup}
  \end{figure}

\subsubsection{Supervisores repetidos}
Otro problema encontrado en los análisis, es que en el listado de los posibles supervisores a agregar aparecen algunos repetidos. Se consideran repetidos, cuando tienen los mismos arcos de entrada y de salida y el mismo marcado. Igual que con los supervisores marcados en cero, cuando el algoritmo no estaba automatizado esto no representaba un problema, porque el usuario era el encargado de seleccionar cual se agregaba. 

Con la implementación de la automatización, la acción \textbf{agregar un supervisor}, selecciona aleatoriamente un supervisor del listado. Si alguno de estos está repetido, provoca que tenga más probabilidad de ser elegido, por lo que se decidió que no haya supervisores repetidos en el listado.  En las figuras a continuación podemos ver una ejecución con supervisores repetidos, y otra donde se implementa la mejora y estos ya no se repiten. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{./img/capitulo4/sup-repetidos-2.png}
	\caption{Lista de supervisores con duplicados}
	\label{fig:sup-repetidos-2}
  \end{figure}
  
  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{./img/capitulo4/sup-no-repetidos.png}
	\caption{Lista de supervisores libre de duplicados}
	\label{fig:sup-no-repetidos}
  \end{figure}

\subsubsection{Supervisores redundantes}
\label{ss:supervisores_redundantes_4}
Para evitar el deadlock en una red de Petri, se necesitan controlar los sifones que se vacían en el momento que este se produce. Una manera de controlar los sifones es agregando supervisores que no permitan que estos se vacíen. A medida que se agregan supervisores pueden aparecer nuevos sifones que necesitan ser controlados. 

En los análisis realizados se detectó que una vez evitado el deadlock había supervisores que podían ser eliminados sin modificar esta condición, los cuales denominamos supervisores redundantes. Se decidió que estos deben ser eliminados para que la red no tenga limitaciones indeseadas. En la sección \ref{ss:mod_sup_redu} se detalla la implementación de esta mejora.

\subsubsection{Supervisores sólo conectan con transiciones al inicio del invariante de transición}
Se observó también que todos los supervisores que el algoritmo recomienda tienen sus arcos de salida conectados a la primera transición de algún invariante de transición. Lo que provoca que sean demasiado restrictivos. Mientras más profundo en las transiciones del invariante se devuelve el token, más tiempo estará bloqueada una parte de la red, lo que reduce la capacidad de llevar a cabo procesos de manera paralela. 

Para evitar que los supervisores se conecten siempre a la primera transición de los invariantes, se implementó una nueva manera de calcular los arcos de salida de los supervisores. En la siguiente imagen podemos ver una de las redes conocidas llamada Ezpeleta, donde las plazas resaltadas son las que componen uno de los sifones que se vacían al llegar al estado de deadlock.

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/ezpeleta-sifones.png}
	\caption{Sifones vacios en red Ezpeleta}
	\label{fig:ezpeleta-sifones}
  \end{figure}

Para calcular los arcos de entrada del supervisor, se toman las transiciones que agregan más tokens de los que quitan al sifón. Mientras que para calcular los arcos de salida del supervisor se toma la primera transición del invariante de transición al que está asociado la transición, como en la figura \ref{fig:ezpeleta-sup-restrictivo}. Además la acción agregar y quitar agrega el arco entre la transición T2 y el supervisor.

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{./img/capitulo4/ezpeleta-sup-restrictivo.png}
	\caption{Red Ezpeleta con supervisor muy restrictivo}
	\label{fig:ezpeleta-sup-restrictivo}
  \end{figure}
  
Para implementar la mejora, se cambia la manera de calcular los arcos de salida de los supervisores. El nuevo cálculo implica encontrar las transiciones que ponen tokens en el sifón que se desea controlar. Al conectar el supervisor a estas transiciones nos aseguramos que estamos controlando el sifón sin restringir sectores de la red que no tienen nada que ver con el sifón. En la figura \ref{fig:ezpeleta_v2} se observa el mismo sifón que en la figura anterior, pero esta vez el supervisor es menos restrictivo y sólo controla las secciones de la red relacionadas al sifón.

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.60]{./img/capitulo4/ezpeleta_v2.png}
	\caption{Red Ezpeleta con supervisor menos restrictivo}
	\label{fig:ezpeleta_v2}
  \end{figure}
  
\subsection{Modificación de acciones en RL}
En la sección \ref{s:metodologia} se definió el agente implementado para aplicar RL y las acciones que este ejecuta para cambiar el entorno, en nuestro caso la RdP. Basándonos en el algoritmo del proyecto Determinación automática del control de una Red de Petri las acciones definidas fueron agregar  y quitar arcos y agregar un supervisor. 

A partir de los resultados obtenidos en la sección \ref{s:analisis_de_resultados} y luego de la implementación de las mejoras descritas en la sección \ref{s:imp_mejoras} se decidió modificar las acciones que ejecuta el agente para mejorar el rendimiento. Los cambios que se hicieron en las acciones son los siguientes. 

\subsubsection{Agregar y quitar arcos}
Esta acción estaba definida en el algoritmo del proyecto Determinación automática del control de una Red de Petri. Se encarga de agregar o quitar arcos a un supervisor cuando éste está conectado a un invariante de transición que no tiene relación con el sifón que se intentaba controlar.Luego de implementar la mejora para que los supervisores no conecten con la primera transición de cada uno de los  invariantes de transición, detallada en la sección \ref{s:imp_mejoras}, esta acción quedó sin efecto ya que carecía de sentido seguir ejecutándola.

\subsubsection{Agregar supervisor}
Esta acción no se modificó, ya que sigue agregando un supervisor aleatorio de la lista de supervisores. Lo que se modificó fue la manera en que se calculan los arcos de salida de los mismos. 

\subsection{Nuevas acciones propuestas}
Además de implementar cambios en las acciones existentes se agregaron nuevas acciones. Estas surgen a partir de los análisis realizados y de detectar que las acciones definidas hasta el momento no eran óptimas, ya que por ejemplo, si se agrega un supervisor que no controla ningún sifón, no hay ninguna acción que permita eliminar ese supervisor para volver al estado anterior, por esta y otras razones se decidió agregar las siguientes acciones. 

\subsubsection{Agregar supervisor con menor cantidad de arcos de salida}
Mientras más arcos de salida tiene un supervisor, más invariantes de transición está controlando, lo que implica que se restringe al sistema y le permite hacer menos tareas al mismo tiempo. Se decidió implementar una acción que seleccione un supervisor de la lista que cuente con la menor cantidad de arcos de salida. En caso de haber más de un supervisor con esta característica, se elegirá uno de manera aleatoria.

\subsubsection{Eliminar supervisor mal agregado}
Un supervisor mal agregado es aquel que no controla el sifón correctamente. La acción permite eliminar algún supervisor de los ya agregados que no haya controlado correctamente el sifón cuando fue agregado. En caso de que no exista ningún supervisor agregado que cumpla esta condición, no se elimina ninguno.

\subsubsection{Eliminar supervisor aleatorio}
Elimina cualquiera de los supervisores agregados hasta  el momento aleatoriamente. Si todavía no se agregó ninguno, no modifica la red de Petri.

\subsection{Revisión de recompensas}
Agregar nuevas acciones implica además modificar las recompensas que estaban definidas hasta el momento en la sección 4.2. A continuación se detallan las nuevas recompensas: 
\begin{itemize}
\item Si la red no tiene deadlock en el estado inicial, una recompensa de -100.	
\item Si se logra quitar el deadlock de la red, obtendremos una recompensa de 100.
\item Si la acción ejecutada es \textbf{agregar supervisor con menor cantidad de arcos de salida}:
	\begin{itemize}
	\item La recompensa es -30 si el sifón que se quería controlar no se controla.
	\item La recompensa es de -1 si el sifón se controla correctamente y existen menos sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item La recompensa es de -10, si el sifón se controla correctamente pero existen más sifones vacíos en estado de deadlock.
	\end{itemize}
\item Si la acción ejecutada es \textbf{agregar supervisor aleatorio}:
	\begin{itemize}
	\item La  recompensa es -30 si sigue existiendo el sifón que se quería controlar.
	\item La recompensa es de -1 si el sifón se controla correctamente y existen menos sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item La recompensa es de -10 si el sifón se controla correctamente pero existen más sifones vacíos en estado de deadlock.
	\end{itemize}
\item Si la acción ejecutada es \textbf{eliminar un supervisor mal agregado}:
	\begin{itemize}
	\item La recompensa es de -1 si existen menos sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item La recompensa es de -10 si existen más sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item La recompensa es de -30 si no había ningún supervisor mal agregado para eliminar.
	\end{itemize}
\item Si la acción ejecutada es \textbf{eliminar un supervisor aleatorio}:
	\begin{itemize}
	\item La recompensa es de -1 si existen menor cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item La recompensa es de -30 si existen más sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item La recompensa es de -100 si no había ningún supervisor para eliminar. 
	\end{itemize}
\end{itemize}

A partir de estas modificaciones en la metodología, se llevan adelante nuevos análisis para comprobar que los cambios realizados cumplen con lo esperado. Además, se verifican y comparan los resultados obtenidos con el análisis anterior realizado en la sección 4.2.2. Todo esto se puede encontrar en la sección 4.3.7.

\subsection{Índice de paralelismo estimado}
Durante la implementación de las mejoras enumeradas anteriormente surgió un interrogante que no había sido tenido en cuenta hasta el momento. Aparece debido a que no existe una única manera de evitar el deadlock en una red de Petri, es decir, se puede llegar a la solución utilizando diferentes combinaciones de supervisores. La pregunta es si es posible determinar una métrica o índice que nos indique cuál combinación restringe menos los procesos de la red.  

Como sabemos, una red de Petri se utiliza para modelar sistemas. En particular, las redes de tipo S3PR modelan sistemas FMS donde los principales componentes son recursos que se encuentran libres para ser utilizadas u ocupados llevando a cabo alguna acción. Como podemos ver en la figura \ref{fig:panama-clasificacion-plazas} se observa la red Panamá.

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/panama-clasificacion-plazas.png}
	\caption{Red de Petri Panamá}
	\label{fig:panama-clasificacion-plazas}
  \end{figure}
  
Esta modela un sistema de tráfico marino, representado por la figura \ref{fig:canal-panama}. El problema es la posibilidad de interbloqueo entre los barcos que circulan a través de un sistema de canales y dársenas (tres canales y cuatro dársenas). Los barcos circulan hacia la derecha o izquierda, esperando a cada lado del sistema de canales su derecho a paso. La capacidad de cada canal y dársena es de un barco a la vez, por lo que un barco no puede ingresar a un canal o dársena ocupado, estando obligado a esperar a que se desocupe.

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.70]{./img/capitulo4/canal-panama.png}
	\caption{Representación canal de Panamá}
	\label{fig:canal-panama}
  \end{figure}
  
Cabe aclarar que en esta sección nuestro objetivo no es enfocarnos en el interbloqueo, sino en detectar de qué manera podemos medir el impacto de agregar un supervisor u otro. 

Las plazas coloreadas en azul, representan recursos compartidos que se utilizan en los diferentes procesos, en este caso las dársenas. Las plazas coloreadas en verde, representan acciones que realizan los recursos, en este caso cruzar el canal. Mientras que las plazas coloreadas en rojo representan un recurso único, que aquí representan a un barco. Además vemos en la sección superior de la imagen un invariante de transición que representa los barcos que van de izquierda a derecha y otro en la sección inferior que representa los barcos que se mueven de derecha a izquierda. 

Existen diferentes maneras de evitar el interbloqueo en esta red de Petri que modela el canal de Panamá. Una manera es la que se observa en la siguiente figura, donde se agrega un solo supervisor (plaza resaltada de color amarillo) que controla ambos invariantes de transición. 

  \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/capitulo4/indice_paralelismo_panama.png}
	\caption{Red de Petri Panamá con solo un supervisor}
	\label{fig:indice_paralelismo_panama}
  \end{figure}

Esta solución cambia el comportamiento del sistema de tal manera que si un barco que viaja de izquierda a derecha ingresa en el canal, ningún otro barco puede entrar hasta que este haya terminado su recorrido. Claramente, esta no es la mejor solución al problema debido a lo restrictiva que es.

A través de los diferentes análisis realizados en secciones anteriores detectamos que no contábamos con un índice para saber cuál solución era la más indicada. Luego de investigar  diferentes bibliografías \cite{paperparalelismo} en busca de dicho índice pero no encontramos una específica ya que la mayoría de las investigaciones se centran en evitar el deadlock de diferentes maneras, y no en lo restrictiva que es la solución. Por esto se decidió especificar un índice que tenga en cuenta cuán restringida esta una red de Petri a partir de un estado inicial, es decir, cuantas acciones al mismo tiempo realiza una red antes y luego de agregar un supervisor.  

Una primera opción como índice había sido la cantidad de estados que tiene la red de Petri, es decir, los diferentes marcados que puede alcanzar la red a medida que evoluciona. Pero esto no nos aseguraba que la red no se viera restringida en la cantidad de acciones que podía realizar al mismo tiempo. Entonces se definió un índice denominado índice de paralelismo estimado, el cual se calcula a partir de los siguientes pasos: 

\begin{enumerate}
\item Identificar las plazas vacías en el estado inicial. En redes de tipo S3PR estas plazas modelan cuando se realiza una acción. 
\item Sumar el marcado de dichas plazas en cada uno de los posibles estados que la red de Petri puede alcanzar. 
\end{enumerate}

Con este índice pretendemos medir qué tan restrictivas son las diferentes soluciones que fuimos encontrando. Para esto basta con obtener el índice de paralelismo estimado de diferentes soluciones para una misma red y así detectar cuál solución es menos restrictiva.  

También es utilizada para identificar qué tanto se restringe el modelo del sistema, una vez que se agregaron los supervisores. Esto se consigue tomando el índice de la red de Petri cuando todavía no se agregó ningún supervisor y al final, cuando se consiguió evitar el interbloqueo. 

\subsection{Módulo para eliminar supervisores redundantes}
\label{ss:mod_sup_redu}
Para que una red de Petri logre evitar el interbloqueo se agregan supervisores que controlan determinados sifones, los cuales se vacían al llegar al estado de deadlock. La metodología desarrollada en este trabajo implementa RL para agregar iterativamente estos supervisores hasta lograr que la red no cuente con interbloqueos. Al controlar un sifón es posible que aparezcan nuevos que también deben ser controlados.

A medida que se avanza en las iteraciones los supervisores van controlando los distintos sifones hasta que llega un momento donde ninguno se vacía en estado de deadlock y se cumple el objetivo. 
 
Se detectó que en ciertas redes puede suceder que un supervisor que fue colocado para controlar un sifón, en iteraciones posteriores ya no cumpla el propósito para el cual fue agregado. Para detectarlos, se elimina uno de los supervisores agregados y se controla que no exista interbloqueo. Si esto se cumple, se identifica al supervisor como redundante, y se elimina ya que es innecesario.

Uno de los objetivos de este trabajo es automatizar la detección y resolución de los interbloqueos de una red, por lo que se desarrolló un módulo que cumple con la función de detectar y eliminar los supervisores redundantes. En la figura \ref{fig:delete_seq} podemos ver el diagrama de secuencia. 

\subsection{Análisis}
\label{s:analisis}
En la presente sección se pretende dar visibilidad a los resultados obtenidos en los análisis realizados utilizando la versión de la metodología a la  que se le implementaron las mejoras mencionadas. Los mismos se ejecutaron sobre el set de redes conocidas y un conjunto de redes auto generadas utilizando el algoritmo desarrollado en el proyecto Generador automático, aleatorio y configurable de redes de Petri para el modelado de sistemas de fabricación flexible.

\subsubsection{Redes conocidas}

Los resultados que se obtuvieron fueron los siguientes:

\begin{itemize}
	\item De las diez redes analizadas, ocho cumplen con las condiciones necesarias de poseer deadlock y ser tipo S3PR.
	\item Se pudo desbloquear las ocho redes que cumplen con las condiciones esperadas.
	\item Las diez redes son del tipo S3PR.
	\item Una red no contenía deadlock inicial.
	\item Una red no pudo analizarse debido a fallas en Petrinator.
\end{itemize}

Ahora se analizarán los resultados obtenidos para cada red en particular:

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{EFEFEF}}l |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c |}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Red}} &
  \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Estado} &
  \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Duración (seg)} &
  \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Iteraciones} &
  \cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Supervisores} \\ \hline
Algorithm failed      & FAILED       & 4    & 1  & -  \\ \hline
Ezpeleta              & UNLOCKED     & 16   & 4  & 1  \\ \hline
Ezpeleta sin deadlock & NO\_DEADLOCK & 2    & 1  & -  \\ \hline
GuanJun               & UNLOCKED     & 91   & 9  & 2  \\ \hline
Hospital              & UNLOCKED     & 31   & 7  & 2  \\ \hline
Huang                 & UNLOCKED     & 15   & 4  & 1  \\ \hline
MFC                   & UNLOCKED     & 325  & 45 & 2  \\ \hline
Panamá                & UNLOCKED     & 74   & 10 & 3  \\ \hline
POPN                  & UNLOCKED     & 75   & 12 & 3  \\ \hline
Portugal              & UNLOCKED     & 2023 & 45 & 10 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Resultados obtenidos en redes conocidas usando metodología con mejoras}
\label{tab:resultados}
\end{table}

Tal como era de esperarse, la red que no contenía deadlock inicial fue la red Ezpeleta sin deadlock y la red que no pudo analizarse debido fue Algorithm failed que contiene fallas por defecto para forzar este resultado.

Se debe mencionar que para estos análisis se decidió incrementar el valor de timeout de Petrinator a 300 segundos y el límite de iteraciones en 75, por lo que algunas redes complejas como ser la MFC y Portugal pudieron ser desbloqueadas.

\subsubsection{Redes autogeneradas}
\label{ss:redes_autogeneradas_4}

Debido a que la cantidad de redes conocidas es reducida, necesitamos una mayor cantidad  para controlar que la metodología desarrollada funciona correctamente. Por esto se crearon grupos de redes con diferentes características utilizando el algoritmo desarrollado en el proyecto Generador automático, aleatorio y configurable de redes de Petri para el modelado de sistemas de fabricación flexible \cite{tesismonsierra}. Dicho proyecto cuenta no solo con un generador, sino también con un clasificador que permite agrupar todas las redes de Petri que cumplan con una característica, como puede ser, que cuenten con interbloqueo. \\

Para verificar el funcionamiento de la metodología desarrollada es necesario que las redes cuenten con deadlock. En este análisis se generaron 6 grupos, con diferentes configuraciones, de 30 redes cada uno. 

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
\textbf{CIRC} &
  \textbf{F-J} &
  \textbf{FJIF} &
  \textbf{RC} &
  \textbf{RSMi} &
  \textbf{RSMa} &
  \textbf{DLCK} &
  \textbf{NODK} &
  \textbf{NOCL} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
6 & 0 & 0 & 4 & 1 & 2 & 21 & 3  & 6  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
1 & 2 & 0 & 3 & 1 & 2 & 17 & 1  & 12 \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
2 & 1 & 0 & 3 & 1 & 3 & 20 & 10 & 0  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
1 & 0 & 1 & 3 & 1 & 3 & 17 & 13 & 0  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
0 & 2 & 0 & 3 & 1 & 3 & 24 & 3  & 3  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
3 & 0 & 0 & 4 & 1 & 4 & 25 & 5  & 0  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Configuraciones usadas para cada grupo de redes autogeneradas}
\label{tab:config_autogenerada}
\end{table}

\paragraph{\textbf{Referencias}}
\begin{itemize}
\item \textbf{CIRC:} N° circuitos
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{F-J:} N° F-J
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{FJIF:} N° F-J inicial final
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{RC:} N° recursos compartidos
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{RSMi:} Recursos simples mínimo
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{RSMa:} Recursos simples máximo
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{DLCK:} Redes con deadlock
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{NODK:} Redes sin deadlock
\vspace{-0.2cm} \item \textbf{NOCL:} Redes no clasificadas
\end{itemize}

En la tabla \ref{tab:config_autogenerada} se observan los parámetros utilizados en el generador, las cantidades de redes generadas y como fueron clasificadas. El significado de cada uno de estos parámetros se encuentra en la sección 3.1.2 del proyecto Generador automático, aleatorio y configurable de redes de Petri para el modelado de sistemas de fabricación flexible

\end{document}